\chapter{Постановка задачи}
\section{Постановка задачи кластеризации}
Имеются данные $X = \brcs{\vec{x}_i}_{i=1}^N \subset \Real^d$, т.е. множество векторов (\term{образцов}) из пространства с размерностью $d$. Разбиением данных на $K$ \term{кластеров} назовём семейство $\clusters = \brcs{C_1, \ldots, C_K}$ такое, что
\begin{equation}
\bigcup\limits_{i=1}^K C_i = X; \quad
C_i \cap C_j = \varnothing \quad \forall i \neq j.
\end{equation}
Требуется найти такое разбиение, чтобы:
\begin{itemize}
	\item Образцы внутри одного кластера были как можно больше похожи друг на друга;
	\item Образцы, принадлежащие различным кластерам, как можно больше отличались друг от друга.
\end{itemize}

\section{Меры различия образцов}
Для определения того, насколько сильно отличаются два образца $\vec{x}$ и $\vec{y}$, могут быть использованы, например, следующие метрики~\cite{survey}:
\begin{enumerate}
	\item Метрика Минковского:
	\begin{equation}
		\pars{\Sum_{i=1}^d \abs{x_i - y_i}^n}^{1/n}.
	\end{equation}
	При $n = 1$ она представляет собой манхэттенскую метрику, при $n = 2$ --- евклидову метрику, при $n \to \infty$ --- метрику Чебышёва;
	
	\item Стандартизированная евклидова метрика:
	\begin{equation}
		\pars{\Sum_{i=1}^d \abs{\frac{x_i - y_i}{s_i}}^2}^{1/2},
	\end{equation}
	где $\vec{s}$ обозначает стандартное отклонение;
	
	\item Метрика косинуса:
	\begin{equation}
		\frac{\vec{x}^{\T}\vec{y}}{\norm{\vec{x}}\norm{\vec{y}}}.
	\end{equation}
\end{enumerate}